\section*{Практические занятия}

\section*{Эксперимент №1. Жёсткость каучукового шарика}

% Этот эксперимент, как мне кажется, не стоит ставить первым.
% Он а) требует умственных усилий б) обладает кучей подводных камней в) сложен с
% точки зрения оценки погрешностей г) крайне сомнителен с физической точки зрения.
% --Сулимов Тимофей optimus260@gmail.com

\subsection*{Задание}
Найдите жёсткость каучукового шарика.
\subsection*{Оборудование}
Каучуковый шарик, вода, рулетка, миллиметровка.
\subsection*{Примечание}
Массу шарика можно узнать на весах у преподователя.

Считать, что шарик деформируется путём сминания сегмента.
\subsection*{Метод}
Найти радиус данного шарика методом рядов. Прокатить шарик вдоль миллиметровки 7-10 раз, разделить полученную длину на $\pi$ и число прокатов. Надо катить без проскальзывания. На шариках есть шов по стыку двух половинок, можно сделать на нём метку и катить вдоль шва.
Чтобы найти коэффициент упругости шарика, необходимо смочить его водой, стряхнуть с него избытки, далее бросать с некоторой высоты на миллиметровку и замерять высоту отскока. Затем измерять диаметр полученного на миллиметровке пятна.

\medskip

\section*{Эксперимент №2. Исследование притяжения магнитов}
\subsection*{Задание}
Постройте зависимость силы притяжения магнитов от расстояния между ними. Попробуйте найти формулу данной зависимости.
\subsection*{Оборудование}
Два магнита, бумага, линейка, весы, нить, миллиметровка, скотч (по требованию).
\subsection*{Внимание!}
\textbf{Будьте осторожны, магниты сильные. При столкновении их друг с другом или с металлическими поверхностями на больших скоростях магниты могут расколоться!}
\subsection*{Метод}
Закрепить один из магнитов на нити, а другой над весами (стоит заметить, что магнит притягивается к батарейкам в весах, поэтому необходимо соорудить прослойку из бумаги. Для удобства можно после закрепления магнита над весами нажать «TAPE»). Подносить магнит на нити к другому и фиксировать показания на весах. Измерять расстояние между магнитами с помощью линейки, закрепленной вертикально.

\medskip

\section*{Эксперимент №3. Коэффициент трения покоя деревянного бруска и стола}
\subsection*{Задание}
Найдите коэффициент трения покоя деревянного бруска и стола.
\subsection*{Оборудование}
Брусок, стол, линейка.
\subsection*{Примечание}
Стол наклонять нельзя.
Для решения могут помочь уравнения суммы сил и суммы моментов сил.
\subsection*{Метод}
Чтобы найти коэффициент трения покоя, с помощью линейки будет приложена сила, направленная перпендикулярно грани стоящего бруска. Необходимо найти критическую высоту толкания, при которой под действием этой силы брусок не поедет, а лишь наклониться на малый угол. Измеряется высота, на которой линейка действует на брусок.

\medskip

\section*{Эксперимент №4. Фокусное расстояние линзы}
\subsection*{Задание}
Найдите фокусное расстояние линзы максимальным числом способов.
\subsection*{Оборудование}
Линза, миллиметровая бумага, лампочка, батарейка, фольга, скотч (по требованию).
\subsection*{Метод}
\begin{itemize}
    \item Установить экран (миллиметровку) на дальнее расстояние от линзы, далее передвигаем лампу так, чтобы на экране появилось точечное изображение лампочки.
    \item Установить экран достаточно близко к линзе, которая находится напротив окна. С помощью перемещения линзы найдем самое четкое изображение света из окна на миллиметровке.
    \item Найти примерное расстояние от глаз до линзы, при котором перевернутое изображение пропадет, а потом через очень малое расстояние появляется прямым. Расстояние в котором нет изображения является фокусом.
\end{itemize}

\medskip

\section*{Эксперимент №5. Коэффициент преломления солёной воды}
\subsection*{Задание}
Найдите коэффициент преломления солёной воды.
\subsection*{Оборудование}
Лазерная указка, солёная вода, линейка, миллиметровка, мерный стакан, скотч по требованию.
\subsection*{Метод}
Лучший способ: поставить мерный стакан с солёной водой на миллиметровую бумагу, чтобы его центр совпадал с одной из линий на миллиметровке (её можно дополнительно прочертить). Далее посветить лазерной указкой на боковую сторону стакана, на уровне, где уже есть раствор, в вертикальной плоскости, содержащей прочерченную линию. На бумаге должно появиться хотя бы два лазерных пятна с разных сторон от стакана, так как свет, проходя через дальнюю стенку частично отражается. По разнице расстояний этих пятен до центра можно найти коэффициент преломления. Также понадобится начальная высота входа луча, её легко контролировать, сделав бумажное кольцо с ровным краем снаружи от стакана, а светить нужно в этот край. Внешний диаметр стакана определяется с помощью аналогичного кольца, внутренний находится путём деления объёма на расстояние между делениями стакана. Высоту можно определить, вертикально расположив линейку и поместив глаза на уровень ровного края всё того же бумажного кольца; нужно следить, чтобы ближняя часть края совпадала с дальней.

\medskip

\section*{Эксперимент №6. Трение в шприце}
\subsection*{Задание}
Определите максимальное значение силы трения покоя поршня о стенки шприца. Найдите объём трубки. Атмосферное давление $p_{атм} = (101.3 \pm 0.1) \; КПа$.
\subsection*{Оборудование}
Шприц, миллиметровка, скотч, трубка.
\subsection*{Метод}
Если набрать немного воздуха в шприц, заткнуть его, увеличить объём и отпустить, то поршень вернётся не до конца из-за силы трения. По отношению объёмов можно найти отношение давлений и, следовательно, силу трения поршня. Зная эту силу, можно найти объём трубки.

\medskip

\section*{Эксперимент №7. Чёрный ящик}
\subsection*{Задание}
Определите схему внутри чёрного ящика и параметры его элементов. Если вариантов схем несколько, выберите самый простой.
В чёрном ящике встречаются только два типа элементов.
\subsection*{Оборудование}
Чёрный ящик, мультиметр, резистор $(10.0 \pm 0.1) K\Omega$.
\subsection*{Совет}
Вспомните, как работает вольтметр. Не забудьте записать номер ящика в отчёт.
\subsection*{Метод}
Соединить разные выходы в режиме вольтметра/амперметра/омметра. Из измерений следует, что один из выходов ни с одним другим не связан ( соединяя этот выход с любым другим омметр показывает 1 на самом большом режиме, а амперметр и вольтметр показывают 0).
Далее методика будет описывать показания черного ящика 5.
 Продолжив измерять, возможно узнать, что напряжение между выходами 1 и 3 равно 0, значит, батарейка (, которая есть в ящике, так как напряжение между выходами 1 и 2 и 2 и 3 не равно 0) не расположена между выходами 1, 2, 3 ( выходы 1 и 3 соединены, так как напряжение между этими выходами не равно 0). Следовательно, батарейка расположена между 2 выходом и точкой, соединяющей выходы 1 и 3. Так как вольтметр показывает разные напряжения между выходами 1 и 2 и 2 и 3, то сопротивления на ветках 1 и 3 не равны. Из этих условий можно составить схему.
